@article{oneill_good_2018,
	title = {A good life for all within planetary boundaries},
	volume = {1},
	issn = {2398-9629},
	url = {http://www.nature.com/articles/s41893-018-0021-4},
	doi = {10.1038/s41893-018-0021-4},
	pages = {88--95},
	number = {2},
	journaltitle = {Nature Sustainability},
	shortjournal = {Nat Sustain},
	author = {O’Neill, Daniel W. and Fanning, Andrew L. and Lamb, William F. and Steinberger, Julia K.},
	urldate = {2021-05-07},
	date = {2018-02},
	langid = {english},
}

@online{kathrin_witsch_nachhaltigkeit_2021,
	title = {Nachhaltigkeit: Apple arbeitet am ersten klimaneutralen {iPhone}},
	url = {https://www.handelsblatt.com/unternehmen/energie/nachhaltigkeit-apple-arbeitet-am-ersten-klimaneutralen-iphone/27097684.html},
	shorttitle = {Nachhaltigkeit},
	abstract = {Der Techkonzern selbst arbeitet grün, das Problem sind allerdings die Lieferketten. Doch auch die werden nun mit Macht auf Nachhaltigkeit getrimmt.},
	author = {{Kathrin Witsch}},
	urldate = {2021-04-23},
	date = {2021-04-15},
	langid = {german},
}

@online{nina_paulsen_mehr_2021,
	title = {Mehr als 200 Millionen Alt-Handys lagern in deutschen Wohnungen {\textbar} Bitkom e.V.},
	url = {https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Mehr-als-200-Millionen-Alt-Handys-lagern-in-deutschen-Wohnungen},
	abstract = {Die Menschen in Deutschland trennen sich nur ungern von ausrangierten Handys und Smartphones: Rund 206 Millionen Geräte bewahren die Bundesbürger derzeit zu Hause auf.},
	author = {{Nina Paulsen} and {Sebastian Klöß}},
	urldate = {2021-04-23},
	date = {2021-03-31},
	langid = {german},
}

@article{judith_braun_wie_2021,
	title = {Wie uns ein gutes Gewissen zu schlechten Taten verführt: Moralisches Lizenzieren},
	url = {https://perspective-daily.de/article/1637/probiere},
	shorttitle = {Wie uns ein gutes Gewissen zu schlechten Taten verführt},
	abstract = {Unser Gewissen funktioniert wie ein Konto. Für gute Taten gibt es Pluspunkte, mit denen wir später kleine Sünden rechtfertigen. Das kann zu abstrusen Ergebnissen führen – und lässt sich doch leicht ändern.},
	journaltitle = {Perspective Daily},
	author = {{Judith Braun}},
	urldate = {2021-04-08},
	date = {2021-04-08},
	langid = {german}
}

@article{tiefenbeck_for_2013,
	title = {For better or for worse? Empirical evidence of moral licensing in a behavioral energy conservation campaign},
	volume = {57},
	issn = {03014215},
	url = {https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0301421513000281},
	doi = {10.1016/j.enpol.2013.01.021},
	shorttitle = {For better or for worse?},
	pages = {160--171},
	journaltitle = {Energy Policy},
	shortjournal = {Energy Policy},
	author = {Tiefenbeck, Verena and Staake, Thorsten and Roth, Kurt and Sachs, Olga},
	urldate = {2021-04-08},
	date = {2013-06},
	langid = {english}
}

@unpublished{waffenschmidt_bild_2018,
	location = {Universität Konstanz},
	title = {Ein Bild fragt mehr als tausend Worte: Mündliche Prüfungen mit Bildkarten},
	url = {http://www.100pro-erneuerbare.com/publikationen/2018-05-Waffenschmidt-Uni_Konstanz/Waffenschmidt-Ein_Bild_fragt_mehr_als_tausen_Worte-Konstanz2018.pdf},
	author = {Waffenschmidt, Eberhard},
	date = {2018-05-07},
	langid = {german},
}

@misc{hulsmann_eneffah_2012,
	title = {{EnEffAH} Energieeffizienz in der Produktion im Bereich Antriebs- und Handhabungstechnik Grundlagen und Maßnahmen},
	url = {https://www.festo.com/net/SupportPortal/Files/200370/EnEffAH_Broschuere_de.pdf},
	author = {Hülsmann, Steffen and Köpschall, Markus and Neumann, Rüdiger and Ohmer, Michael and Hobusch, Gerhart and Ruppelt, Erwin and Doll, Matthias and Krichel, Susanne and Sawodny, Oliver and Elsland, Rainer and Hirzel, Simon and Schröter, arkus and Weißfloch, Ute and Blank, Frederic and Nguyen, Quoc Khanh and Roth-Stielow, Jörg},
	urldate = {2019-01-20},
	date = {2012-06-30},
	langid = {german},
}

@misc{kaser_kompressoren_se_drucklufttechnik_nodate,
	title = {Drucklufttechnik Grundlagen und Praxis-Tipps},
    author = {Käser Kompressoren {SE}}, 
	url = {https://www.kaeser.de/download.ashx?id=tcm:14-5981},
	editor = {Käser Kompressoren {SE}},
    date = {2016},
	urldate = {2019-01-17},
}

@book{muller_energieeffiziente_2009,
	location = {Berlin, Heidelberg},
	title = {Energieeffiziente Fabriken planen und betreiben},
	isbn = {978-3-642-31945-7 978-3-540-89644-9},
	url = {http://link.springer.com/10.1007/978-3-540-89644-9},
	publisher = {Springer Berlin Heidelberg},
	author = {Müller, Egon and Engelmann, Jörg and Löffler, Thomas and Strauch, Jörg},
	urldate = {2020-03-04},
	date = {2009},
	langid = {german},
	doi = {10.1007/978-3-540-89644-9},
}

@misc{micro-epsilon_messtechnik_gmbh__co_kg_mehr_2002,
	title = {Mehr Präzision. Grundlagen der berührungslosen Temperaturmessung},
	url = {https://www.micro-epsilon.de/download/products/dat--infrarot-grundlagen--de.pdf},
	author = {{MICRO-EPSILON MESSTECHNIK GmbH \& Co. KG}},
	urldate = {2019-11-11},
	date = {2002},
	langid = {german},
}

@online{kris_de_decker_how_2020,
	title = {How and why I stopped buying new laptops},
	url = {https://www.lowtechmagazine.com/2020/12/how-and-why-i-stopped-buying-new-laptops.html},
	abstract = {Being an independent journalist – or an office worker if you wish – I always reasoned that I needed a decent computer and that I need to pay for that quality. Between 2000 and 2017, I consumed three laptops that I bought new and which cost me around 5,000 euros in total – roughly 300 euros per year over the entire period. The average useful life of my three laptops was 5.7 years. Low-tech Magazine is now written and published on a 2006 {ThinkPad} X60s. In 2017, somewhere between getting my office and my website off-the-grid, I decided not to buy any more new laptops. Instead, I switched to a 2006 second-hand machine that I purchased online for 50 euros...},
	titleaddon = {{LOW}-{TECH} {MAGAZINE}},
	author = {{Kris De Decker}},
	urldate = {2021-01-04},
	date = {2020-12-20},
}

@book{mauro_cordella_analysis_2019,
	location = {{LU}},
	title = {Analysis and development of a scoring system for repair and upgrade of products: final report.},
	url = {https://data.europa.eu/doi/10.2760/725068},
	shorttitle = {Analysis and development of a scoring system for repair and upgrade of products},
	publisher = {Publications Office},
	author = {{Mauro Cordella} and {Felice Alfieri} and {Javier Sanfelix}},
	urldate = {2020-12-31},
	date = {2019},
	langid = {english},
}

@online{wolbert_eu_2019,
	title = {Die {EU} bastelt an einem Recht auf Reparatur},
	url = {https://www.heise.de/ct/artikel/Die-EU-bastelt-an-einem-Recht-auf-Reparatur-4564123.html},
	abstract = {Verbraucher- und Umweltschützer kämpfen seit Jahren gegen kurzlebige Elektrogeräte. Nun feiern sie erste Erfolge.},
	titleaddon = {c't Magazin},
	author = {Wölbert, Christian},
	urldate = {2020-12-31},
	date = {2019-11-06},
	langid = {german},
}

@online{christian_wolbert_frankreich_2020,
	title = {Frankreich führt "Reparierbarkeits-Index" für Elektronikprodukte ein},
	url = {https://www.heise.de/news/Frankreich-fuehrt-Reparierbarkeits-Index-fuer-Elektronikprodukte-ein-5000768.html},
	abstract = {Von Januar an müssen Hersteller von Smartphones, {TVs} und weiteren Geräten mitteilen, wie reparaturfreundlich ihre Produkte sind.},
	titleaddon = {heise online},
	author = {{Christian Wölbert}},
	urldate = {2020-12-31},
	date = {2020-12-30},
	langid = {german},
}

@article{scorpio_virtual_2020,
	title = {Virtual Reality for Smart Urban Lighting Design: Review, Applications and Opportunities},
	volume = {13},
	issn = {1996-1073},
	url = {https://www.mdpi.com/1996-1073/13/15/3809},
	doi = {10.3390/en13153809},
	shorttitle = {Virtual Reality for Smart Urban Lighting Design},
	abstract = {More and more cities are evolving into smart cities, increasing their attractiveness, energy eﬃciency, and users’ satisfaction. Lighting systems play an important role in the evolution process, thanks to their ability to aﬀect city life at night along with people’s mood and behaviour. In this scenario, advanced lighting design methods such as virtual reality ({VR}) became essential to assess lighting systems from diﬀerent points of view, especially those linked with the city users’ expectations. Initially, the review highlights a list of objective and subjective parameters to be considered for the lighting design of three main city areas/applications: roads, green areas and buildings. Besides, the state-of-art in using {VR} for outdoor lighting design is established. Finally, the Unreal game engine is used to analyse the ability of {VR} to take into account the lighting parameters, not yet investigated in current literature and to highlight the {VR} potential for augmenting lighting design. The results conﬁrm the beneﬁt of using {VR} in lighting design, even if further investigations are needed to establish its reliability, especially from the photometrical point of view.},
	pages = {3809},
	number = {15},
	journaltitle = {Energies},
	shortjournal = {Energies},
	author = {Scorpio, Michelangelo and Laffi, Roberta and Masullo, Massimiliano and Ciampi, Giovanni and Rosato, Antonio and Maffei, Luigi and Sibilio, Sergio},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2020-07-24},
	langid = {english},
}

@inreference{wikipedia_kaufen_2020,
	title = {Kaufen für die Müllhalde},
	rights = {Creative Commons Attribution-{ShareAlike} License},
	url = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Kaufen_f%C3%BCr_die_M%C3%BCllhalde&oldid=203728728},
	abstract = {Kaufen für die Müllhalde ist ein mehrfach preisgekrönter französisch-spanischer Dokumentarfilm der Regisseurin Cosima Dannoritzer aus dem Jahr 2010.},
	booktitle = {Wikipedia},
	author = {{wikipedia}},
	urldate = {2020-11-06},
	date = {2020-09-17},
	langid = {german},
	note = {Page Version {ID}: 203728728},
}

@online{anna-lena_gutberlet_geplante_2017,
	title = {Geplante Obsoleszenz: Eine kurze Geschichte des gewollten Verschleißes},
	url = {https://www.elektronikpraxis.vogel.de/geplante-obsoleszenz-eine-kurze-geschichte-des-gewollten-verschleisses-a-576648/},
	shorttitle = {Geplante Obsoleszenz},
	abstract = {München, 27. Januar 2017 - Ein Weg aus der Wirtschaftskrise oder bloß eine Verschwörungstheorie? Der Blick in die Vergangenheit zeigt einige Beispiele für die umstrittene geplante Obsoleszenz.},
	author = {{Anna-Lena Gutberlet}},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2017-12-28},
	langid = {german},
}

@online{katja_rudolph_mit_2015,
	title = {Mit blauem Licht gegen Junkies an der Uni},
	url = {https://www.hna.de/kassel/nord-holland-ort304156/blauem-licht-gegen-junkies-5040107.html},
	abstract = {Kassel. „Blaulicht“ auf dem Uni-Klo: Im Hörsaalgebäude am Eingang zum Campus sind die Toiletten vor Kurzem mit blauer Beleuchtung ausgestattet worden.},
	titleaddon = {https://www.hna.de},
	author = {{Katja Rudolph}},
	urldate = {2020-11-06},
	date = {2015-05-24},
	langid = {german},
	note = {Section: Kassel},
}

@online{lichtde_farbwiedergabe_2020,
	title = {Farbwiedergabe: licht.de},
	url = {https://www.licht.de/de/grundlagen/beleuchtungsqualitaet/farbwiedergabe/},
	shorttitle = {Farbwiedergabe},
	author = {{licht.de}},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2020},
	langid = {german},
}

@article{liang_review_2019,
	title = {A review of rechargeable batteries for portable electronic devices},
	volume = {1},
	issn = {2567-3165, 2567-3165},
	url = {https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/inf2.12000},
	doi = {10.1002/inf2.12000},
	abstract = {Portable electronic devices ({PEDs}) are promising information-exchange platforms for real-time responses. Their performance is becoming more and more sensitive to energy consumption. Rechargeable batteries are the primary energy source of {PEDs} and hold the key to guarantee their desired performance stability. With the remarkable progress in battery technologies, multifunctional {PEDs} have constantly been emerging to meet the requests of our daily life conveniently. The ongoing surge in demand for high-performance {PEDs} inspires the relentless pursuit of even more powerful rechargeable battery systems in turn. In this review, we present how battery technologies contribute to the fast rise of {PEDs} in the last decades. First, a comprehensive overview of historical advances in {PEDs} is outlined. Next, four types of representative rechargeable batteries and their impacts on the practical development of {PEDs} are described comprehensively. The development trends toward a new generation of batteries and the future research focuses are also presented.},
	pages = {6--32},
	number = {1},
	journaltitle = {{InfoMat}},
	shortjournal = {{InfoMat}},
	author = {Liang, Yeru and Zhao, Chen‐Zi and Yuan, Hong and Chen, Yuan and Zhang, Weicai and Huang, Jia‐Qi and Yu, Dingshan and Liu, Yingliang and Titirici, Maria‐Magdalena and Chueh, Yu‐Lun and Yu, Haijun and Zhang, Qiang},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2019-03},
	langid = {english},
}

@article{alipour_review_2020,
	title = {A Review on Temperature-Dependent Electrochemical Properties, Aging, and Performance of Lithium-Ion Cells},
	volume = {6},
	issn = {2313-0105},
	url = {https://www.mdpi.com/2313-0105/6/3/35},
	doi = {10.3390/batteries6030035},
	abstract = {Temperature heavily aﬀects the behavior of any energy storage chemistries. In particular, lithium-ion batteries ({LIBs}) play a signiﬁcant role in almost all storage application ﬁelds, including Electric Vehicles ({EVs}). Therefore, a full comprehension of the inﬂuence of the temperature on the key cell components and their governing equations is mandatory for the eﬀective integration of {LIBs} into the application. If the battery is exposed to extreme thermal environments or the desired temperature cannot be maintained, the rates of chemical reactions and/or the mobility of the active species may change drastically. The alteration of properties of {LIBs} with temperature may create at best a performance problem and at worst a safety problem. Despite the presence of many reports on {LIBs} in the literature, their industrial realization has still been diﬃcult, as the technologies developed in diﬀerent labs have not been standardized yet. Thus, the ﬁeld requires a systematic analysis of the eﬀect of temperature on the critical properties of {LIBs}. In this paper, we report a comprehensive review of the eﬀect of temperature on the properties of {LIBs} such as performance, cycle life, and safety. In addition, we focus on the alterations in resistances, energy losses, physicochemical properties, and aging mechanism when the temperature of {LIBs} are not under control.},
	pages = {35},
	number = {3},
	journaltitle = {Batteries},
	shortjournal = {Batteries},
	author = {Alipour, Mohammad and Ziebert, Carlos and Conte, Fiorentino Valerio and Kizilel, Riza},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2020-06-28},
	langid = {english},
}

@incollection{wehrheim_investitionsrechnung_2007,
	location = {Wiesbaden},
	title = {Investitionsrechnung bei Geldentwertung und Ertragsbesteuerung — Einfluss auf das Kapitalwertkriterium zur Beurteilung der Vorteilhaftigkeit von Investitionsvorhaben},
	isbn = {978-3-8350-0742-0 978-3-8350-5408-0},
	url = {http://link.springer.com/10.1007/978-3-8350-5408-0_19},
	pages = {489--530},
	booktitle = {Steuerbelastung — Steuerwirkung — Steuergestaltung},
	publisher = {Deutscher Universitätsverlag},
	author = {Wehrheim, Michael and Krause, Haiko},
	editor = {Wehrheim, Michael and Heurung, Rainer},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2007},
	langid = {german},
	doi = {10.1007/978-3-8350-5408-0_19},
}

@book{schellong_analyse_2016,
	location = {Berlin Heidelberg},
	edition = {1. Auflage},
	title = {Analyse und Optimierung von Energieverbundsystemen},
	isbn = {978-3-662-49463-9 978-3-662-48527-9},
	pagetotal = {545},
	publisher = {Springer Vieweg},
	author = {Schellong, Wolfgang},
	date = {2016},
	note = {{OCLC}: 945131889},
}

@online{holtz_220_2017,
	title = {\#220 Sankey diagram with Matplotlib},
	url = {https://python-graph-gallery.com/220-sankey-diagram-with-matplotlib/},
	abstract = {The Matplotlib library has a module that allows to make basic Sankey Diagrams. This is an example coming from the corresponding documentation where you will find more examples of this…},
	titleaddon = {The Python Graph Gallery},
	author = {Holtz, Yan},
	urldate = {2020-12-23},
	date = {2017-09-13},
	langid = {american},
}

@article{ken_greenwood_wie_2020,
	title = {Wie trotz Abkündigungen die Kosten nicht explodieren. {EOL} ist nicht das Ende der Welt},
	issn = {0344-8843},
	url = {https://wfm-publish.blaetterkatalog.de/frontend/mvc/catalog/by-name/MUT?catalogName=MUT2048D},
	pages = {28--29},
	number = {48},
	journaltitle = {Markt\&Technik},
	author = {{Ken Greenwood}},
	urldate = {2020-12-16},
	date = {2020-11-27},
}

@article{holger_krumme_stickstoff_2020,
	title = {Stickstoff stoppt Alterung nicht. Wie sich Komponenten dennoch lange lagern lassen},
	issn = {0344-8843},
	url = {https://wfm-publish.blaetterkatalog.de/frontend/mvc/catalog/by-name/MUT?catalogName=MUT2048D},
	pages = {23--25},
	number = {48},
	journaltitle = {Markt\&Technik},
	author = {{Holger Krumme}},
	urldate = {2020-12-16},
	date = {2020-11-27}
}

@article{thomas_otto_effektiver_2020,
	title = {Effektiver Schutz vor gefälschten Bauelementen. Tickende Zeitbomben entschärfen},
	issn = {0344-8843},
	url = {https://wfm-publish.blaetterkatalog.de/frontend/mvc/catalog/by-name/MUT?catalogName=MUT2048D},
	pages = {20--23},
	number = {48},
	journaltitle = {Markt\&Technik},
	author = {{Thomas Otto}},
	urldate = {2020-12-16},
	date = {2020-11-27},
}

@article{stefanie_kolbl_produktentstehungsmodelle_2020,
	title = {Produktentstehungsmodelle und Obsoleszenz-Management. Eine spannende Beziehung},
	issn = {0344-8843},
	url = {https://wfm-publish.blaetterkatalog.de/frontend/mvc/catalog/by-name/MUT?catalogName=MUT2048D},
	pages = {18--20},
	number = {48},
	journaltitle = {Markt\&Technik},
	author = {{Stefanie Kölbl}},
	urldate = {2020-12-16},
	date = {2020-11-27},
}

@book{jens_hesselbach_praxisleitfaden_2009,
	location = {Wiesbaden},
	title = {Praxisleitfaden Energieeffizienz in der Produktion},
	volume = {8},
	url = {http://upp-kassel.de/wp-content/uploads/2013/09/Praxisleitfaden-Energieeffizienz-in-der-Produktion.pdf},
	series = {Schriftenreihe der Aktionslinie Hessen-Umwelttech},
	pagetotal = {60},
	publisher = {{HA} Hessen Agentur {GmbH}},
	author = {{Jens Hesselbach} and {Mark Junge} and {Bastian Lang} and {Sabine Mirciov} and {Clemens Mostert} and {Alexander Schlüter} and {Georg Weishaar}},
	urldate = {2018-10-28},
	date = {2009-05},
	langid = {german},
}

@online{haluschak_wirkungsgrad_2009,
	title = {Wirkungsgrad von Schaltnetzteilen},
	url = {https://www.pcwelt.de/ratgeber/Wirkungsgrad-von-Schaltnetzteilen-Ratgeber-Netzteil-314360.html},
	abstract = {Das Netzteil ist eine Schlüsselkomponente bei {PC} und Server. Doch worauf muss man beim Netzteil-Kauf achten? Was bedeuten die Typenschildangaben? Wir liefern Ihnen alle Fakten rund um Netzteile.},
	titleaddon = {{PC}-{WELT}},
	author = {Haluschak, Bernhard},
	urldate = {2020-10-30},
	date = {2009-12-05},
	langid = {german},
}

@book{schellong_modellierung_2000,
	title = {Modellierung und Simulation des Energiebedarfs},
	publisher = {Studienheft Private Fernfachhochschule Darmstadt},
	author = {Schellong, Wolfgang},
	date = {2000}
}

@online{mayeesha_present_2018,
	title = {Present Your Data Science Projects with Jupyter Notebook Slides!},
	url = {https://medium.com/learning-machine-learning/present-your-data-science-projects-with-jupyter-slides-75f20735eb0f},
	abstract = {The art of going from code to communication.},
	titleaddon = {Medium},
	author = {Mayeesha, Tahsin},
	urldate = {2020-12-11},
	date = {2018-04-27},
	langid = {english}
}

@online{frolians_blog_tutorial_2016,
	title = {A tutorial about drawing Sankey graphics using matplotlib {\textbar} Frolian's blog},
	url = {http://flothesof.github.io/sankey-tutorial-matplotlib.html},
	author = {{Frolian's blog}},
	urldate = {2020-12-11},
	date = {2016-01-13},
}

@online{kunststoff-magazin_neues_2015,
	title = {Neues effizientes Schließsystem für Blasformmaschinen},
	url = {https://www.kunststoff-magazin.de/formen-schaeumen-fvk/neues-effizientes-schliesssystem-fuer-blasformmaschinen.htm},
	abstract = {Für eine Blasformmaschine entwickelte Extraplast ein neues Schließsystem mit einigen Vorteilen gegenüber konventionellen Lösungen.},
	author = {{Kunststoff-Magazin}},
	urldate = {2020-10-31},
	date = {2015-04-23},
	langid = {german},
}

@misc{mauser_packaging_datenblatt_2020,
	title = {Datenblatt {BM}201},
	url = {https://www.mauserpackaging.com/de-DE/Products-and-Services/Products/-/media/CBD796C56FE346D0B7E8C1F1D23C434A.ashx},
	author = {{Mauser Packaging}},
	date = {2020},
}

@thesis{weis_energieeffizienz_2016,
	location = {Duisburg},
	title = {Energieeffizienz und Abwärmenutzung  in der Kunststoffverarbeitung},
	url = {https://duepublico2.uni-due.de/servlets/MCRFileNodeServlet/duepublico_derivate_00042472/Weiss_Diss.pdf},
	abstract = {Z{USAMMENFASSUNG}{VII}Zusammenfassung Im Rahmen dieser Arbeit erfolgt eine ganzheitliche Betrachtung der Themen Energieeffizienz und Abwärmenutzung in den Kunststoffverarbeitungsverfahren Spritzgießen und Extrusion. Aufgrund der in den letzten Jahren deutlich gestiegenen Strompreise und der damit gewachsenen, finanziellen Belastungen, besitzen verschiedene Aspekte innerhalb dieses Themenkomplexes eine große Bedeutung für die Gesamtbranche der   Kunststoffverarbeitung. Die damit einhergehende Gefährdung der internationalen Wettbewerbsfähigkeit des Produktionsstandortes Deutschland steht seit längerer Zeit im Fokus der Betrachtungen. Eine energieeffiziente Produktionsweise entwickelt sich somit zunehmend zu einem entscheidenden Erfolgsfaktor. Die in der Arbeit aufgezeigten Lösungen und Ergebnisse beinhalten sowohl allgemeingültige Ansatzpunkte als auch die Darstellung konkreter, prozessspezifischer Einsparpotentiale zur Steigerung der Energieeffizienz. Die Arbeit behandelt vier Themenkomplexe. Nach der einleitenden Darstellung der energetischen Gesamtsituation innerhalb der Branche erfolgt eine Übersicht der prozessspezifischen und prozessübergreifenden Maßnahmen zur Steigerung der Energieeffizienz. Dabei werden sowohl die Maschinen - und Prozesstechnik als auch die Einsparpotentiale durch die Nutzung der aus den Prozessen abgeführten Wärmeströme berücksichtigt. Nach der Darstellung und Interpretation etablierter Studienergebnisse und energetischer Kennzahlen wird das Thema vor dem Hintergrund der für kunststoffverarbeitende Unternehmen relevanten politischen Entwicklungen und der daraus abgeleiteten Konsequenzen betrachtet. In vielen Fällen ist hier eine Senkung der Energiekosten durch die Inanspruchnahme von Steuererleichterungen möglich. Dabei besitzt die Implementierung eines sinnvoll gestalteten Energiemanagementsystems besondere Bedeutung. Im zweiten Themenkomplex erfolgt eine Evaluation energetischer Kennzahlen für die betrachteten Verarbeitungsverfahren. Dabei werden sowohl die für eine aussagekräftige Auswertung benötigten Komponenten und Kennzahlen als auch die Auswirkungen verschiedener Maßnahmen auf die Energieeffizienz herausgestellt. Zu diesen Maßnahmen zählen neben der Variation von Betriebsparametern  bestehender  Maschinen  vor  allem  auch  die Verwendung  verschiedener  Maschinen- und  Antriebskonzepte. Die  Ergebnisse  zeigen  eine klare Beeinflussbarkeit  der  Energieeffizienz. Die aus einer durchgeführten Befragung gewonnenen energiebezogenen Daten von kunststoffverarbeitenden Unternehmen in  Nordrhein-Westfalen ermöglichen anschließend die Erstellung einer Benchmarking-Datenbank für das Spritzgießverfahren. Im dritten Teil der Arbeit wird ein extrusionsspezifisches Konzept zur Nutzung des bei der Innenkühlung  von  Rohren abgeführten Wärmestroms zur direkten Granulatvorwärmung konzeptioniert und erprobt. Neben der Validierung der technischen Umsetzbarkeit erfolgt die Bewertung der Wirtschaftlichkeit des  Verfahrens. Dabei werden insbesondere die prozessspezifischen Wechselwirkungen zwischen  resultierenden Änderungen  der Prozessparameter untersucht. Die Ergebnisse ermöglichen eine vollständige Bilanzierung der energetischen Auswirkungen dieser neuen Möglichkeit zur Abwärmenutzung. Des Weiteren führen sie zur Konzeptionierung eines alternativen Abwärmenutzungssystems, welches unabhängig vom hergestellten Produkt auch für allgemeine Extrusionsprozesse ohne eine zusätzliche Innenkühlung des Extrudats anwendbar ist. Im letzten Themenkomplex wird ein alternatives Verfahren zur Bewertung von Änderungen der Energieeffizienz  bei  einer modifizierten Produkt- oder  Prozessgestaltung  erarbeitet. Dabei  wird  neben den Veränderungen der spezifischen Energieverbräuche auch eine Änderung der Produktwerte aus Hersteller- und Kundensicht berücksichtigt. Es kann gezeigt werden, dass eine Bewertung der Energieeffizienz mittels des für diese Zwecke etablierten mengenspezifischen Energieverbrauchs in solchen Fällen oftmals zu Fehlinterpretationen führt. Durch die Bildung verfahrensspezifischer Fallstudien und die Auswertung der resultierenden energetischen Veränderungen wird dies verdeutlicht.},
	institution = {Universität Duisburg-Essen},
	type = {phdthesis},
	author = {Weiß, Patrick},
	urldate = {2018-11-25},
	date = {2016-11-02},
}

@report{plasticseurope_plastics_2019,
	title = {Plastics - the Facts 2018 An analysis of European plastics production, demand and waste data},
	url = {https://www.plasticseurope.org/application/files/6315/4510/9658/Plastics_the_facts_2018_AF_web.pdf},
	author = {{PlasticsEurope}},
	urldate = {2020-10-31},
	date = {2019},
}

@report{conversio_kurzfassung_2020,
	title = {Kurzfassung der Conversio Studie Stoffstrombild Kunststoffe in Deutschland 2019},
	url = {https://www.plasticseurope.org/download_file/force/4020/319},
	author = {{Conversio}},
	date = {2020-08},
}

@legislation{verein_deutscher_ingenieure_vdi_1998,
	title = {{VDI} 3922 Energieberatung für Industrie und Gewerbe Energy Consulting for Industry and Business},
	number = {{VDI} 3922},
	author = {{Verein Deutscher Ingenieure}},
	date = {1998-06},
}

@misc{fluke_corporation_80pk-27_2004,
	title = {80PK-27 {SureGripTM} Industrial Surface Temperature Probe},
	url = {https://dam-assets.fluke.com/s3fs-public/80PK-27_iseng0000.pdf},
	author = {{Fluke Corporation}},
	urldate = {2020-12-03},
	date = {2004-11},
}

@misc{fluke_corporation_287289_2009,
	title = {287/289 true-rms multimeters},
	url = {https://dam-assets.fluke.com/s3fs-public/287_289_umeng0200.pdf},
	author = {{Fluke Corporation}},
	urldate = {2020-12-03},
	date = {2009-03},
}

@misc{fluke_corporation_flukeview_2009,
	title = {{FlukeView} Forms Documenting Software Users Manual},
	url = {https://dam-assets.fluke.com/s3fs-public/fvforms_umeng0600.pdf},
	author = {{Fluke Corporation}},
	urldate = {2020-12-03},
	date = {2009},
}

@misc{flir_benutzerhandbuch_2017,
	title = {Benutzerhandbuch {FLIR} Cx-Serie},
	url = {https://support.flir.com/DocDownload/Assets/dl/t559918_de-de.pdf},
	author = {{FLIR}},
	urldate = {2019-10-31},
	date = {2017-04-27},
}

@misc{flir_benutzerhandbuch_2018,
	title = {Benutzerhandbuch {FLIR} Exx-Serie},
	url = {https://support.flir.com/DocDownload/Assets/dl/t810190-de-de.pdf},
	author = {{FLIR}},
	urldate = {2019-10-31},
	date = {2018},
}

@online{wiesend_gpu-temperatur_2019,
	title = {{GPU}-Temperatur und -Last am Mac überprüfen},
	url = {https://www.macwelt.de/ratgeber/GPU-Temperatur-und-Last-am-Mac-ueberpruefen-10554581.html},
	abstract = {Die Grafikkarte eines Macs wird stark beansprucht, die Prüfung von Auslastung und Temperatur der {GPU} ist aber nicht ganz einfach.},
	titleaddon = {Macwelt},
	author = {Wiesend, Stephan},
	urldate = {2020-12-03},
	date = {2019-03-12},
	langid = {german}
}

@online{markus_kasanmascheff_windows_2020,
	title = {Windows 10: {CPU}-Temperatur anzeigen - so geht´s},
	url = {https://www.netzwelt.de/tutorial/168889-windows-10-so-euch-cpu-temperatur-anzeigen-lassen.html},
	shorttitle = {Windows 10},
	abstract = {Ihr solltet die Temperatur eurer {CPU} immer im Blick haben. Denn Überhitzung ist für Prozessoren tödlich und auch der Energieverbrauch steigt dadurch stark an. Wir zeigen, wie ihr mit Hilfe von...},
	titleaddon = {Netzwelt},
	author = {{Markus Kasanmascheff}},
	urldate = {2020-12-03},
	date = {2020-01-15},
	langid = {german},
}

@book{bernhard_handbuch_2014,
	location = {Berlin},
	edition = {2. Aufl},
	title = {Handbuch der technischen Temperaturmessung},
	isbn = {978-3-642-24505-3 978-3-642-24506-0},
	url = {https://www.springer.com/de/book/9783642245053},
	series = {{VDI}-Buch},
	pagetotal = {1619},
	publisher = {Springer},
	author = {Bernhard, Frank},
	date = {2014},
	langid = {german},
	note = {{OCLC}: 901329437},
}

@report{cree_cree_2016,
	title = {Cree {XLamp} {LED} Long-Term Lumen Maintenance},
	url = {https://www.cree.com/led-components/media/documents/XLamp_lumen_maintenance.pdf},
	author = {{Cree}},
	urldate = {2020-10-29},
	date = {2016},
}

@article{barnard_why_2012,
	title = {Why You Cannot Predict Electronic Product Reliability},
	pages = {47},
	author = {Barnard, Albertyn},
	date = {2012},
	langid = {english},
}

@book{kaltschmitt_umweltbewertung_2015,
	location = {Berlin},
	title = {Umweltbewertung für Ingenieure: Methoden und Verfahren},
	isbn = {978-3-642-36988-9 978-3-642-36989-6},
	shorttitle = {Umweltbewertung für Ingenieure},
	pagetotal = {467},
	publisher = {Springer Vieweg},
	author = {Kaltschmitt, Martin and Schebek, Liselotte},
	date = {2015},
	note = {{OCLC}: 904827636},
}

@article{fritsche_treibhausgasemissionen_2007,
	title = {Treibhausgasemissionen und Vermeidungskosten der nuk- learen, fossilen und erneuer- baren Strombereitstellung - Arbeitspapier -},
	pages = {20},
	author = {Fritsche, Uwe R},
	date = {2007-01},
	langid = {german},
}

@article{icha_entwicklung_2019,
	title = {Entwicklung der spezifischen Kohlendioxid-Emissionen des deutschen Strommix in den Jahren 1990 - 2018},
	pages = {29},
	author = {Icha, Petra},
	date = {2019-03},
	langid = {german},
}

@inproceedings{may_influence_2019,
	location = {Berlin},
	title = {Influence of usage patterns on ecoefficiency of battery storage systems for electromobility and home storage},
	url = {https://www.researchgate.net/publication/335967277_Influence_of_usage_patterns_on_ecoefficiency_of_battery_storage_systems_for_electromobility_and_home_storage},
	abstract = {Battery storage will play a key role in increasing the share of renewable energy usage. How can changes in use patterns and
business models contribute to promoting longer product lifetimes?
High energy and resource intensity during production challenge sustainability of battery systems. At first, this work compares the
{CO}2 footprints of an electrically driven car and a combustion engine car. Data is largely taken from the {GaBi} lifecycle analysis data
base. Both cars are especially for the daily commute to work, they are {SMART} vehicles with space for two persons (material
composition from [Dietz, Helmers, Türk, Beringer, Brand, Walter "Ökobilanzierung von Elektrofahrzeugen", Abschlussbericht
2015]). A typical commuter behavior of 39 km per day and almost 60 km during the weekend serves as usage pattern ["Kurzreport
Mobilität in Deutschland. Kurzreport Verkehrsaufkommen - Struktur - Trends", infas, 2018]. The electric car charges every day
during three different schedules: either in the morning, during the day or in the afternoon. The electricity mix 2017 is considered in
15 minute intervals according to {SMARD} electricity market data, thus accounting for differing shares of renewable production. At
the end of the lifetime of typically 9 years [Kraftfahrtbundesamt "Fahrzeugzulassungen ({FZ}). Besitzumschreibungen und
Außerbetriebsetzungen von Kraftfahrzeugen und Kraftfahrzeuganhängern nach Fahrzeugalter. Jahr 2016", 2017] both cars are
recycled.
Analyzing production, use and recycling phase results in a cradle to gate comparison of the {CO}2 footprint of both cars. The total
{CO}2 emissions of the electric vehicle over its total lifetime result in 11600 kg {CO}2 equivalent compared to nearly double the
amount of 20300 kg {CO}2 equivalent for the combustion engine car. The use phase clearly dominates the total emissions.
Even though the battery, electric motor and power electronics account for a 1.7-fold increase in production footprint, the use phase
footprint is halved. And, if hydrometallurgical recycling methods are used [Buchert, Jenseit, Merz, Schüler "Ökobilanz zum
Recycling von Lithium-Ionen-Batterien", 2011] , the electrical {SMART} car has a carbon footprint of 57\% of that of the combustion
engine car on a cradle to gate basis.
This carbon footprint can be further improved by the user, as shown by simulations: Charging the car during the day increases the
share of renewable energy in the electricity mix so that the carbon footprint during its use phase improves by over 30\%. Self use of
photovoltaic energy during the whole year (e.g. in the employer's photovoltaic carport) could result in a carbon footprint reduction of
more than 80\%, the remaining 20\% due to production emissions of the photovoltaic generator. Therefore, even with 2017's
electricity mix an electric car for a commuter harms the environment less than a combustion engine car.
The next question is whether more intense or extended usage is feasible: Expected aging of the battery after 100.000 km has been
reported to be as low as 10\% of the original capacity [Keil, Jossen, "Aging of Lithium-Ion Batteries in Electric Vehicles: Impact of
Regenerative", Conference: {EVS}28 - The 28th International Electric Vehicle Symposium and Exhibition]. Experiments show that
the new battery can go as far as 84 km at -7°C or 160 km at 23°C [Dietz, Helmers, Türk, Beringer, Brand, Walter "Ökobilanzierung
von Elektrofahrzeugen", Abschlussbericht 2015].
After 9 years, the car will have driven around 120.000 km. This suggests that more intense or longer usage are feasible, thus
improving the carbon footprint of the battery further. More intense usage could be achieved by either car sharing or using the
battery for buffering the workplace's electricity needs. Alternatively, the same commuting requirements could still be met by the
aged battery, thus simply extending its lifetime. Additionally, reconfiguring and reusing
batteries from electrical vehicles in photovoltaic home storage (so called second use batteries) is considered: While second use of
batteries from an economic point of view does not pay off easily, the carbon footprint of reconfiguring batteries is estimated to be
30\% of that of new batteries: The energy requirements should be similar to the original production of the pack which amounts to
about 30\% of the production energy of the whole battery when newly built [Romare, Dahllöf, "The Life Cycle Energy
Consumption and Greenhouse Gas Emissions from Lithium-Ion Batteries. A Study with Focus on Current Technology and Batteries
for light-duty vehicles", {ISBN} 978-91-88319-60-9, available online]. Thus, an energy as a service business model for providing
batteries promises to be the ecologically best way to use them.},
	author = {May, Johanna Friederike and Waffenschmidt, Eberhard and Schürheck, Philip and Fuge, Niklas and Kanz, Olga},
	date = {2019-09-18}
}

@legislation{arbeitskreis_na_172-00-03-01_ak__carbon__footprint__von_produkten_im_din-normenausschuss_grundlagen_des_umweltschutzes_nagus_din_2019,
	title = {{DIN} {EN} {ISO} 14067 Treibhausgase - Carbon Footprint von Produkten - Anforderungen an und Leitlinien für Quantifizierung ({ISO} 14067:2018)},
	number = {{DIN} {EN} {ISO} 14067},
	author = {{Arbeitskreis NA 172-00-03-01 AK  „Carbon  Footprint  von Produkten“ im DIN-Normenausschuss Grundlagen des Umweltschutzes (NAGUS)}},
	date = {2019-02},
}

@article{memmler_emissionsbilanz_2018,
	title = {Emissionsbilanz erneuerbarer Energieträger - Bestimmung der vermiedenen Emissionen im Jahr 2017},
	pages = {156},
	journaltitle = {Climate Change},
	author = {Memmler, Michael and Lauf, Dr Thomas and Schneider, Sven},
	date = {2018-10},
	langid = {german},
}

@online{greendelta_openlcaorg_2020,
	title = {{openLCA}.org {\textbar} {openLCA} is a free, professional Life Cycle Assessment ({LCA}) and footprint software with a broad range of features and many available databases, created by {GreenDelta} since 2006},
	url = {/},
	author = {{Greendelta}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2020},
	langid = {american},
}

@online{umweltbundesamt_probas_2015,
	title = {{ProBas} - Willkommen bei {ProBas}!},
	url = {https://www.probas.umweltbundesamt.de/php/index.php},
	author = {{Umweltbundesamt}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2015-02-12},
}

@article{giegrich_konzeption_2016,
	title = {Konzeption für eine Ressourcenverbrauchspflichtkennzeichnung für Produkte},
	url = {https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1968/publikationen/2016-12-05_ressourcenverbrauchskennzeichnung_endbericht_final_002.pdf},
	abstract = {Natural resources form the essential livelihood of all human life and economic activity. The consumption of natural resources has been constantly on the rise for many years. In consequence, international efforts to curb absolute global resource consumption are required to ensure that the ecological capacity of the Earth is not seriously compromised. In pursuit of this goal, the present study investigated progress in the development of consumer-friendly and meaningful product information systems for the integration of resource conservation aspects. The foundation for the identification of indicators for mandatory resource consumption labelling lies in the concept of natural resources, which may be classified as sources or sinks depending on their function. Potential indicators selected for labelling included the input resources area, water, primary raw materials and energy resources.},
	pages = {133},
	author = {Giegrich, Jürgen and Lauwigi, Christoph and Vogt, Regine and Kämper, Claudia and Franke, Bernd},
	date = {2016-12},
	langid = {german},
}

@report{dana_kralisch_vdi_2015,
	title = {{VDI} {ZRE} Publikationen: Kurzanalyse Nr. 14 Ressourceneffizienz im Maschinen- und Anlagenbau - Potenziale der Miniaturisierung},
	url = {https://www.ressource-deutschland.de/fileadmin/user_upload/downloads/kurzanalysen/VDI-ZRE_Kurzanalyse-14_Miniaturisierung.pdf},
	author = {{Dana Kralisch} and {Peter Weyell}},
	urldate = {2020-10-29},
	date = {2015-08},
}

@report{kristine_sperlich_open_2020,
	title = {Open Public Consultation on {theRoadmap} for {theNew} Circular Economy Action {PlanRecommendationsof} German Advisory Council on the Environment ({SRU} –Sachverständigenrat für Umweltfragen)},
	url = {https://www.umweltrat.de/SharedDocs/Downloads/EN/04_Statements/2016_2020/2020_01_CEAP.pdf?__blob=publicationFile&v=5},
	author = {{Kristine Sperlich} and {Mechthild Baron}},
	urldate = {2020-11-19},
	date = {2020-01-20},
}

@inreference{wikipedia_materialeffizienz_2019,
	title = {Materialeffizienz},
	rights = {Creative Commons Attribution-{ShareAlike} License},
	url = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Materialeffizienz&oldid=192492425},
	abstract = {Materialeffizienz ist ein Begriff aus der Ökonomie, der das Verhältnis von verwendetem Material (Input) und erhaltenen Produkten (Output) bezeichnet.},
	booktitle = {Wikipedia},
	author = {{wikipedia}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2019-09-22},
	langid = {german},
	note = {Page Version {ID}: 192492425},
}

@online{clint_converting_2015,
	title = {Converting {HDF}5 to {CSV} – Clint's Blog},
	url = {https://clint.id.au/?p=161},
	author = {{Clint}},
	urldate = {2020-11-14},
	date = {2015-07-01},
	langid = {american},
}

@online{bhanot_working_2020,
	title = {Working with {HDF}5 files and creating {CSV} files},
	url = {https://towardsdatascience.com/working-with-hdf5-files-and-creating-csv-files-1a7d212d970f},
	abstract = {{HDF}5 to {CSV} conversion},
	titleaddon = {Medium},
	author = {Bhanot, Karan},
	urldate = {2020-11-14},
	date = {2020-08-18},
	langid = {english},
}

@online{carattino_how_2018,
	title = {How to use {HDF}5 files in Python},
	url = {/blog/how-to-use-hdf5-files-in-python/},
	abstract = {{HDF}5 allows you to store large amounts of data efficiently},
	titleaddon = {Python For The Lab},
	author = {Carattino, Aquiles},
	urldate = {2020-11-14},
	date = {2018-03-19},
	langid = {english},
}

@article{pereira_dscleaner_2019,
	title = {{dsCleaner}: A Python Library to Clean, Preprocess and Convert Non-Instrusive Load Monitoring Datasets},
	volume = {4},
	issn = {2306-5729},
	url = {https://www.mdpi.com/2306-5729/4/3/123},
	doi = {10.3390/data4030123},
	shorttitle = {{dsCleaner}},
	abstract = {Datasets play a vital role in data science and machine learning research as they serve as the basis for the development, evaluation, and benchmark of new algorithms. Non-Intrusive Load Monitoring is one of the ﬁelds that has been beneﬁting from the recent increase in the number of publicly available datasets. However, there is a lack of consensus concerning how dataset should be made available to the community, thus resulting in considerable structural differences between the publicly available datasets. This technical note presents the {DSCleaner}, a Python library to clean, preprocess, and convert time series datasets to a standard ﬁle format. Two application examples using real-world datasets are also presented to show the technical validity of the proposed library.},
	pages = {123},
	number = {3},
	journaltitle = {Data},
	shortjournal = {Data},
	author = {Pereira, Manuel and Velosa, Nuno and Pereira, Lucas},
	urldate = {2020-11-14},
	date = {2019-08-12},
	langid = {english},
}

@misc{medico_plaid_2020,
	title = {{PLAID} 2018},
	rights = {Creative Commons Attribution 4.0 International},
	url = {https://figshare.com/articles/PLAID_-_A_Voltage_and_Current_Measurement_Dataset_for_Plug_Load_Appliance_Identification_in_Households/10084619/2},
	abstract = {The 2019 version of Plug-Load Appliance Identification Dataset ({PLAID}), containing voltage and current measurements from different electrical household appliances sampled at 30 {kHz}, collected at 65 different locations in Pittsburgh, Pennsylvania ({US}).},
	publisher = {figshare},
	author = {Medico, Roberto and Baets, Leen De and Jingkun  Gao and Giri, Suman and Kara, Emre and Dhaene, Tom and Develder, Chris and Berges, Mario and Deschrijver, Dirk},
	urldate = {2020-11-14},
	date = {2020},
	doi = {10.6084/M9.FIGSHARE.10084619.V2},
	note = {Artwork Size: 5582928574 Bytes
Pages: 5582928574 Bytes
type: dataset},
	keywords = {90607 Power and Energy Systems Engineering (excl. Renewable Power), {FOS}: Electrical engineering, electronic engineering, information engineering}
}

@online{optenda_energy_2020,
	title = {Energy Monitor},
	url = {https://www.efficientfactory.de/login/?next=https%3A//www.efficientfactory.de/},
	author = {{Optenda}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2020},
}

@online{brownlee_how_2017,
	title = {How to Difference a Time Series Dataset with Python},
	url = {https://machinelearningmastery.com/difference-time-series-dataset-python/},
	abstract = {Differencing is a popular and widely used data transform for time series. In this tutorial, you will discover how to apply the difference operation to your time series data with Python. After completing this tutorial, you will know: About the differencing operation, including the configuration of the lag difference and the difference order. How to […]},
	titleaddon = {Machine Learning Mastery},
	author = {Brownlee, Jason},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2017-02-21},
	langid = {american}
}

@online{milind_paradkar_using_2016,
	title = {Using Seaborn Python Package for Creating Heatmap},
	url = {https://blog.quantinsti.com/creating-heatmap-using-python-seaborn/},
	abstract = {How to use Seaborn Python package to create Heatmaps for data visualization which can be used for various purposes, including by traders for tracking markets.},
	titleaddon = {{QuantInsti}},
	author = {{Milind Paradkar}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2016-12-19},
	langid = {english},
}

@online{brownlee_time_2017,
	title = {Time Series Data Visualization with Python},
	url = {https://machinelearningmastery.com/time-series-data-visualization-with-python/},
	abstract = {6 Ways to Plot Your Time Series Data with Python Time series lends itself naturally to visualization. Line plots of observations over time are popular, but there is a suite of other plots that you can use to learn more about your problem. The more you learn about your data, the more likely you are […]},
	titleaddon = {Machine Learning Mastery},
	author = {Brownlee, Jason},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2017-01-03},
	langid = {american}
}

@online{micah_sussmann_energy_2015,
	title = {Energy Storage 301: Solar + Storage Economics},
	url = {https://woodlawnassociates.com/energy-storage-301/},
	shorttitle = {Energy Storage 301},
	abstract = {In this post we examine the economics of solar + storage.  We examine the value of solar and storage for two commercial buildings in each of three markets: California, New York, and Hawaii.  We fin…},
	titleaddon = {Woodlawn Associates},
	author = {{Micah Sussmann} and {Josh Lutton}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2015-11-17},
	langid = {american},
}

@online{energieagenturnrw_kurzenergiecheck_2020,
	title = {Kurz.Energiecheck – ein Service der {EnergieAgentur}.{NRW}},
	url = {https://unternehmen.energieagentur.nrw/KurzEnergieCheck/},
	author = {{Energieagentur.NRW}},
	urldate = {2018-10-11},
	date = {2020},
}

@legislation{baua_technische_2011,
	title = {Technische Regeln für Arbeitsstätten. Beleuchtung. {ASR} A3.4},
	url = {https://www.baua.de/DE/Angebote/Rechtstexte-und-Technische-Regeln/Regelwerk/ASR/pdf/ASR-A3-4.pdf?__blob=publicationFile&v=2},
	author = {{BAUA}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2011-04},
}

@online{programiz_python_2020,
	title = {Python sorted()},
	url = {https://www.programiz.com/python-programming/methods/built-in/sorted},
	author = {{Programiz}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2020},
}

@online{programiz_python_2018,
	title = {Python datetime (With Examples)},
	url = {https://www.programiz.com/python-programming/datetime},
	author = {{Programiz}},
	urldate = {2020-12-02},
	date = {2018-12-19},
}

@misc{tum_tum-zitierleitfaden_2020,
	title = {{TUM}-Zitierleitfaden},
	author = {{TUM}},
	date = {2020},
	langid = {german},
}

@article{prakash_einfluss_2016,
	title = {Einfluss der Nutzungsdauer von Produkten auf ihre Umweltwirkung: Schaffung einer Informationsgrundlage und Entwicklung von Strategien gegen „Obsoleszenz“},
	abstract = {The overall objective of the project is to create a sound data base for describing and assessing the phenomenon obsolescence, trends on life-span and usage times, and based on this, to develop strategies against obsolescence. The results show that the reasons for replacing electrical and electronic appliances are diverse. Thereby, material, functional, psychological and economic obsolescence operate in conjunction and create a highly complex pattern. Even the causes of material obsolescence are quite diverse and pinpointing any one specific cause is difficult. However, the study confirms that the first useful service life of most of the analysed product groups has decreased over the last years. At the same time, it was established that an increasing number of functional electrical and electronic appliances are replaced. In such cases, the desire to possess an even better appliance is pivotal. On the other hand, it was proved that an increasing share of appliances are replaced or disposed of before they reach an average first useful service life or age of 5 years. From ecological perspective, long-life products perform better in all environmental impact categories than short-life products. The economic performance of long-life products depends largely on the difference in the purchase prices of long-life and short-life products as well as on costs for repair and upgrades required to achieve a longer usage time. Against the background of the technological development and innovations in electrical and electronic appliances, requirements pertaining to product lifespans and standardization build the core of the strategies against obsolescence. Furthermore, innovative service models of manufacturers, minimum requirements for the software, improvement of consumer information, extending the obligation to inform by manufacturers and improved reparability of the products need to be implemented at the same time.},
	pages = {315},
	author = {Prakash, Siddharth and Dehoust, Günther and Gsell, Martin and Schleicher, Tobias and Stamminger, Dr Rainer},
	date = {2016-02},
	langid = {german},
}

@book{siddharth_prakash_study_2014,
	location = {{LU}},
	title = {Study on the practical application of the new framework methodology for measuring the environmental impact of {ICT} – cost/benefit analysis: final report.},
	url = {https://data.europa.eu/doi/10.2759/51430},
	shorttitle = {Study on the practical application of the new framework methodology for measuring the environmental impact of {ICT} – cost/benefit analysis},
	publisher = {Publications Office},
	author = {{Siddharth Prakash} and {Yifaat Baron} and {Ran Liu} and {Marina Proske} and {Alexander Schlösser}},
	urldate = {2020-09-14},
	date = {2014},
	langid = {english},
}

@report{andreas_manhart_resource_2016,
	title = {Resource Efficiency in the {ICT} Sector},
	url = {https://www.greenpeace.de/sites/www.greenpeace.de/files/publications/20161109_oeko_resource_efficency_final_full-report.pdf},
	institution = {greenpeace, Öko-Institut},
	author = {{Andreas Manhart} and {Markus Blepp} and {Corinna Fischer} and {Kathrin Graulich} and {Siddharth Prakash} and {Rasmus Priess} and {Tobias Schleicher} and {Maria Tür}},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2016-11},
}

@report{klaus_fichter_roadmap_2011,
	title = {Roadmap „Ressourceneffiziente Arbeitsplatz-Computerlösungen 2020“. Entwicklung eines Leitmarktes für Green Office Computing.},
	url = {https://www.borderstep.de/wp-content/uploads/2011/06/RessourceneffizienteArbeitsplatzComputer_druck.pdf},
	author = {{Klaus Fichter} and {Jens Clausen} and {Ralph Hintemann}},
	urldate = {2020-09-14},
	date = {2011-06},
}

@misc{naumann_simses_2017,
	title = {{SimSES} - Software for techno-economic simulation of stationary energy storage systems},
	url = {https://mediatum.ub.tum.de/1401541},
	publisher = {{mediaTUM} - Dokumenten- und Publikationsserver der Technischen Universität München},
	author = {Naumann, Maik and Truong, Cong Nam},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2017-11-09},
	langid = {english},
	doi = {10.14459/2017MP1401541},
	note = {type: dataset},
	keywords = {battery storage, simulation, software, Stationary energy storage systems, Techno-economic evaluation}
}

@article{f_holmgren_pvlib_2018,
	title = {pvlib python: a python package for modeling solar energy systems},
	volume = {3},
	issn = {2475-9066},
	url = {http://joss.theoj.org/papers/10.21105/joss.00884},
	doi = {10.21105/joss.00884},
	shorttitle = {pvlib python},
	pages = {884},
	number = {29},
	journaltitle = {Journal of Open Source Software},
	shortjournal = {{JOSS}},
	author = {F. Holmgren, William and W. Hansen, Clifford and A. Mikofski, Mark},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2018-09-07},
}

@legislation{european_commission_commission_2009,
	title = {Commission Regulation ({EC}) No 640/2009 of 22 July 2009 implementing Directive 2005/32/{EC} of the European Parliament and of the Council with regard to ecodesign requirements for electric {motorsText} with {EEA} relevance},
	url = {https://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:191:0026:0034:EN:PDF},
	pages = {9},
	number = {640/2009 of 2005/32/{EC}},
	author = {{European Commission}},
	date = {2009-07-22},
	langid = {english},
}

@online{verbraucherzentrale_energie_2020,
	title = {Energie sparen im Homeoffice},
	url = {https://verbraucherzentrale-energieberatung.de/energie-sparen/energie-sparen-im-homeoffice/},
	titleaddon = {Energieberatung der Verbraucherzentrale},
	author = {{Verbraucherzentrale}},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2020},
	langid = {german},
}

@online{pythonbasicsorg_read_2020,
	title = {Read Excel with Python Pandas - Python Tutorial},
	url = {https://pythonbasics.org/read-excel/},
	author = {{pythonbasics.org}},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2020},
}

@thesis{poppe_rebound-effekt_2013,
	location = {Berlin},
	title = {Der Rebound-Effekt. Herausforderung für die Umweltpolitik. Masterarbeit.},
	url = {https://refubium.fu-berlin.de/bitstream/handle/fub188/14269/Erik_Poppe_Rebound_Effekt_Herausforderung_fuer_die_Umweltpolitik_2013.pdf},
	institution = {Freie Universität Berlin},
	type = {phdthesis},
	author = {Poppe, Erik},
	date = {2013-03-10},
	langid = {german},
}

@misc{gabriel_grunbuch_2016,
	title = {Grünbuch Energieeffizienz},
	url = {https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Publikationen/Energie/gruenbuch-energieffizienz-august-2016.html},
	author = {Gabriel, Sigmar},
	date = {2016-08},
	langid = {german},
}

@online{speck_presenting_2017,
	title = {Presenting Code Using Jupyter Notebook Slides},
	url = {https://medium.com/@mjspeck/presenting-code-using-jupyter-notebook-slides-a8a3c3b59d67},
	abstract = {When you make a slide presentation, there are a few programs you likely think of: Microsoft {PowerPoint}, Google Slides, Prezi (just…},
	titleaddon = {Medium},
	author = {Speck, Matthew},
	urldate = {2020-12-01},
	date = {2017-05-16},
	langid = {english},
}
